<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="義解">

<lb ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>宋泉州寶勝院沙門釋戒環傳</head>
                <p xml:id="pB27p0046a1901">釋戒環溫陵人而佚其姓字賦性恬澹不溽世味寄身空寂研
<lb ed="B" n="0046a20"/>精梵誼深造道玅嘗病法華楞嚴舊釋詞義淵<g ref="#CB33459">𣁋</g>初學罕喻因
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0046b" n="0046b"/>
<lb ed="B" n="0046b01"/>於禪暇作二經要解而楞嚴尤為翔曉其敘科判曰舊科經執
<lb ed="B" n="0046b02"/>匿王琉璃異代謂非一會頓說判教局持地耶輸等事而斷為
<lb ed="B" n="0046b03"/>法華之後愚竊疑焉夫夜壑負趨速於反掌匿王代<g ref="#CB22118">𧬄</g>可唯旦
<lb ed="B" n="0046b04"/>暮而楞嚴法會自夏徂冬此不應執異王疑異會也法華自鐙
<lb ed="B" n="0046b05"/>明以還諸佛無時不說菩薩無時不證持地既曰聞諸如來宣
<lb ed="B" n="0046b06"/>玅蓮華豈止釋迦與經稱摩登由神咒力消其愛欲與耶輸同
<lb ed="B" n="0046b07"/>悟夙由或得出纏或蒙授記若執授記為法華之事則靈山會
<lb ed="B" n="0046b08"/>上當有摩登乃可言同且既言由神咒力知非法華况有道記
<lb ed="B" n="0046b09"/>果記之異今經所言乃道記非法華果記也此又不應局授記
<lb ed="B" n="0046b10"/>而定先後者也經言最後垂範者乃結辯魔文當十卷末實楞
<lb ed="B" n="0046b11"/>嚴法會最後非臨滅之最後也舊引多說皆無足為科判準繩
<lb ed="B" n="0046b12"/>科判失準則理義差矣夫法王設王有條不紊初說一乘頓教
<lb ed="B" n="0046b13"/>以立本即華嚴也次說三乘漸教以逗機即阿含方等般若也
<lb ed="B" n="0046b14"/>後說一乘圓教以顯實即華法也楞嚴即般若法華之中實大
<lb ed="B" n="0046b15"/>乘終極之教故如來密因菩薩萬行修證之法一切畢竟自此
<lb ed="B" n="0046b16"/>以往無復進脩直造一乘圓玅之道故法華會上更無地位之
<lb ed="B" n="0046b17"/>說純譚玅法隨根印可授記作佛而已法華之後更說涅槃扶
<lb ed="B" n="0046b18"/>律譚常者扶律所以屬後事譚常所以示真寂此為臨滅遺付
<lb ed="B" n="0046b19"/>之事非有加於法華也說者不本扶律之意輒判楞嚴在法華
<lb ed="B" n="0046b20"/>後亦稱扶律譚常然則進脩既畢而又進脩扶律之後而又扶
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0047a" n="0047a"/>
<lb ed="B" n="0047a01"/>律前則加於法華後則贅於涅槃是乃倒置駢枝紊於法王之
<lb ed="B" n="0047a02"/>法矣夫進脩之事譬之稼穡猶耘耨也譬之芙蕖猶敷華也既
<lb ed="B" n="0047a03"/>號法華秋穫涅槃捃拾不應穫拾之中又耘耨也既號法華廢
<lb ed="B" n="0047a04"/>權立實如花落蓮見不應於廢落之後又敷華也以經證之<g ref="#CB21324">󵍌</g>
<lb ed="B" n="0047a05"/>
                    <g ref="#CB21325">󵍍</g>之子既領寶藏復何所求化城之人既到寶所復何前進鐙
<lb ed="B" n="0047a06"/>明說已中夜涅槃釋尊說已四眾唱滅復何枝蔓於楞嚴哉如
<lb ed="B" n="0047a07"/>必楞嚴居後則阿難既於法華諸漏<anchor xml:id="beg_10" type="cb-app"/>已<anchor xml:id="end_10"/>盡而復於楞嚴未盡諸
<lb ed="B" n="0047a08"/>漏既於法華堪任佛記而復於楞嚴未全道力既先領悟玅法
<lb ed="B" n="0047a09"/>而復不知真際所詣既以安住佛道而復為彼所轉溺於淫舍
<lb ed="B" n="0047a10"/>是皆倒置理自不然故判楞嚴在般若後也蓋般若之後慧學
<lb ed="B" n="0047a11"/>方盛定力未充人或溺於多聞失於正受於是示首楞嚴之大
<lb ed="B" n="0047a12"/>定資般若之大慧使定慧均等學行兼全而究竟趣於一乘實
<lb ed="B" n="0047a13"/>相此楞嚴所以作也論三經大致無非為一大事因緣而必先
<lb ed="B" n="0047a14"/>藉般若發明次由楞嚴脩證終至法華印可然後盡諸佛能事
<lb ed="B" n="0047a15"/>序固如是也然則導達禪乘決擇正見莫尚楞嚴矣又判法華
<lb ed="B" n="0047a16"/>教曰法王應運出真兆聖唯為一事無有餘乘是以首唱華嚴
<lb ed="B" n="0047a17"/>特明頓法雖知根鈍且稱本懷及乎怖大昏惑乃權設方宜至
<lb ed="B" n="0047a18"/>於眾志貞純則還示實法華然則二經一始一終教實相資故
<lb ed="B" n="0047a19"/>今宗華嚴而科釋也或謂華嚴純譚實相獨被大機法華引權
<lb ed="B" n="0047a20"/>入實三根齊被二經旨趣逈不相及引彼釋此殆不知宗而愚
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0047b" n="0047b"/>
<lb ed="B" n="0047b01"/>竊觀信解品其父先來求子不得中止一城其家大富窮子遙
<lb ed="B" n="0047b02"/>見恐怖疾走正喻初說華嚴也臨終命子委付財物窮子歡喜
<lb ed="B" n="0047b03"/>得大寶藏正喻終說法華迹此觀之始而驚怖終而親附者無
<lb ed="B" n="0047b04"/>異父窮之所棄達之所獲者無異寶既無以異何為而不應宗
<lb ed="B" n="0047b05"/>之耶又况二經以智立體以行成德放光現瑞全法界之真機
<lb ed="B" n="0047b06"/>融因會果開脩證之捷逕凡所設法意緒並同二經相宗亦足
<lb ed="B" n="0047b07"/>見聖人說法始終一貫果唯一事無有餘乘旨趣稍馴幸無深
<lb ed="B" n="0047b08"/>誚也開元寺志稱戒環所撰要解皆能痛去名相繁蔓使人無
<lb ed="B" n="0047b09"/>泥枝葉入佛知見直發明秘要寶藏者也至今學者多宗之殆
<lb ed="B" n="0047b10"/>不誣也一說開元千佛院有主僧日誦法華一白鴿常止簷間
<lb ed="B" n="0047b11"/>若聽經狀一日不至主僧怪之夜夢人曰我鴿也得師經力轉
<lb ed="B" n="0047b12"/>生為人生某氏家腋有白毛可識能視我乎主僧如其夢求之
<lb ed="B" n="0047b13"/>果然父母遂許出家少長來從之得度為戒環云</p>
</div>