<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="義解">
<lb
ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>明陽山大慈寺沙門釋善學傳<note place="inline">原澄</note>
                    </head>
                <p xml:id="pB27p0066a0401">釋善學字古庭姓馬氏吳人也自幼離俗往大覺院初習華嚴
<lb ed="B" n="0066a05"/>經能知大義亭亭物表如青蓮出水不染泥滓元至治癸亥年
<lb ed="B" n="0066a06"/>十七始受度為大僧投華嚴諸師而窮其說久之未有所入時
<lb ed="B" n="0066a07"/>寶覺講經曹溪亟往從之慧解濬發領悟敏捷聞響心通勢如
<lb ed="B" n="0066a08"/>析竹迎刃而解寶覺譽之不置自是名稱勃然興起老師宿德
<lb ed="B" n="0066a09"/>推為時望別傳教在報恩聘之出典賓客久之滸溪之光福偶
<lb ed="B" n="0066a10"/>乏首懺者古田滋命學司之又久之無言宣繼席報恩復延之
<lb ed="B" n="0066a11"/>上座分筵說經聲采一時震動江南行宣政院請開法崑山薦
<lb ed="B" n="0066a12"/>福寺宣欲攝受為弟子學芺曰吾得法於寶覺忍背之乎賦曹
<lb ed="B" n="0066a13"/>溪水四章以見志越二年即棄去還東林隱居專修白業謂同
<lb ed="B" n="0066a14"/>志曰吾始習晉水源華嚴懺法行之已久及觀天竺慈雲式淨
<lb ed="B" n="0066a15"/>土懺儀明白簡要五晦諸文皆出華嚴吾欲籍是以祈生安養
<lb ed="B" n="0066a16"/>耳掌教者崇其道譽不容自逸強主陽山大慈先聲所被天人
<lb ed="B" n="0066a17"/>具欽杖錫初臨山川改色明室龍興庶政改革滸溪人士戀慕
<lb ed="B" n="0066a18"/>尤篤爰具疏幣雜以香華請學居之學亦欲大弘賢首之教續
<lb ed="B" n="0066a19"/>佛慧命雖當儉歲節省衣資以供眾飯會天復旱院有觀世音
<lb ed="B" n="0066a20"/>像素著靈異郡守率僚屬迎致府廨乞學作法禜之甘霖立沛
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0066b" n="0066b"/>
<lb ed="B" n="0066b01"/>大雨三日田野俱渥歲復大稔士民知精誠所致施捨接踵方
<lb ed="B" n="0066b02"/>思有所建置昭垂來茲而院僧以官賦違期當徙虔州有司知
<lb ed="B" n="0066b03"/>學專任講席不親財<g ref="#CB01321">䞋</g>欲為辯釋學乃自承曰吾為主僧法當
<lb ed="B" n="0066b04"/>坐主者敢累他人乎遂請行或哂其迂學謝曰宿業已定不可
<lb ed="B" n="0066b05"/>逭也行抵池陽馬當山示疾而化時洪武庚戌四月二十日也
<lb ed="B" n="0066b06"/>年六十有四學形貌尫瘠退然若不勝衣戒檢精嚴護持三業
<lb ed="B" n="0066b07"/>唯恐有所染汙獨居屋漏法衣不離體三藏諸文未嘗釋手雖
<lb ed="B" n="0066b08"/>盎無斗儲處之裕如恭謹自牧豎子請見亦無惰容勤於誘掖
<lb ed="B" n="0066b09"/>有不領解者多方比喻反覆數四俟其開悟始罷初傳華嚴於
<lb ed="B" n="0066b10"/>寶覺簡時凡清涼大疏鈔及圓覺楞嚴起信諸部雖玅義深微
<lb ed="B" n="0066b11"/>皆能融會遐邇學子<anchor xml:id="beg_1d" type="cb-app"/>斂<anchor xml:id="end_1d"/>
                    <g ref="#CB05111">䘳</g>遡瞻冀獲聽覩為快學因造十玄門
<lb ed="B" n="0066b12"/>賦以示圓宗大旨叢林傳誦謂能發越賢首諸祖之意或有好
<lb ed="B" n="0066b13"/>為立異以應觀法界性為十界差別事惟心造為真如之理者
<lb ed="B" n="0066b14"/>學聞之歎曰真如生滅倒置錯亂一至於此是可為大息也其
<lb ed="B" n="0066b15"/>於匡衛宗乘唯恐稊稗之混黍苗固若甚嚴然其植心平易不
<lb ed="B" n="0066b16"/>肯沈溺專家以殊戶異軌為高理之所在輒幡然從之每升堂
<lb ed="B" n="0066b17"/>示眾曰吾宗法界還源非徒事空言能於禪定而獲證入者乃
<lb ed="B" n="0066b18"/>為有得耳既而又曰吾蚤通法華雖累入法華三昧然長水璿
<lb ed="B" n="0066b19"/>問道於琅邪覺又從靈光敏傳賢首教靈光天台人也古人為
<lb ed="B" n="0066b20"/>法乃爾吾徒可拘守一隅乎君子美其至公無我一掃近代互
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0067a" n="0067a"/>
<lb ed="B" n="0067a01"/>相矛盾之陋故見諸著述不落偏卑又嘗與同學原澄以一乘
<lb ed="B" n="0067a02"/>同別之義更質疊難為法華問答若干篇復因主修法華期懺
<lb ed="B" n="0067a03"/>撰法華隨品贊三十篇辯正教門關鍵錄若干卷及詩文並行
<lb ed="B" n="0067a04"/>於世弟子處仁法慧請於九皋聲啟宗佑為造行業記而乞宋
<lb ed="B" n="0067a05"/>文憲公濂銘其塔其詞曰賢守之學雜華為尊建立六相條分
<lb ed="B" n="0067a06"/>十門固自以為瑣瑣而不可易至若天台性善性惡三觀三德
<lb ed="B" n="0067a07"/>之旨一念三千之文又曷嘗不引之而示人況脩門之注釋乃
<lb ed="B" n="0067a08"/>止觀熏習次第亦不外之而立言念古昔之諸祖皆契經之由
<lb ed="B" n="0067a09"/>循初何心於矛盾唯欲鑒於羣昏或謂無斷伏分齊而失修證
<lb ed="B" n="0067a10"/>之道乃後嗣之紛紜卓哉學師所見絕倫翦剔其末枝融通其
<lb ed="B" n="0067a11"/>本根談諸法之相即含性具之緣因庶幾森萬象於寸心合千
<lb ed="B" n="0067a12"/>江於一源觀會通於大府闢局隘之專門奈之何道未克施而
<lb ed="B" n="0067a13"/>遘於邅迍安養之生固知可以無憾但學子之兦師譬猶渡江
<lb ed="B" n="0067a14"/>河而失筏遵廣陸而折轅企瞻弗及鬱悒難伸評羣行以成章
<lb ed="B" n="0067a15"/>命勒之於貞珉</p>
</div>