<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="義解">
<lb
ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>明天台慈雲寺沙門釋真清傳<note place="inline">寶珠　荊山　月溪</note>
                    </head>
                <p xml:id="pB27p0084a0201">釋真清字象先湘潭羅氏子生而穎異修幹玉成威儀嚴肅不<lb
ed="B" n="0084a03"/>妄言笑日誦經史數千言終身不忘一字父為河南縣尹常對<lb
ed="B" n="0084a04"/>賓朋以大器期之年十五補邑弟子員偶有異僧過而目之曰<lb
ed="B" n="0084a05"/>此法門之良驥也十九因家難起遂投南嶽伏虎巖依寶珠薙<lb
ed="B" n="0084a06"/>染受具足戒令看無字話自是一心參究寒暑不輟至二十五<lb
ed="B" n="0084a07"/>從珠遊金陵探禹穴因舟觸岸有聲忽有省珠大喜曰幸子大<lb
ed="B" n="0084a08"/>事已明宜自持護珠以年高自普陀棲隱於下天竺時內臣張<lb
ed="B" n="0084a09"/>公永慕珠道行密奏張太后賜紫色僧伽黎衣以徵其德珠忽<lb
ed="B" n="0084a10"/>一日命清曰吾欲觀化無令人入聞吾擊磬聲當啟戶數日不<lb
ed="B" n="0084a11"/>聞聲息清密窺牖隙見珠鼻柱垂地越一日聞磬師方排闥而<lb
ed="B" n="0084a12"/>入珠已泯然逝矣珠既化去清乃訪鹽官古蹟駐錫覺皇俄患<lb
ed="B" n="0084a13"/>背疾感神入夢授藥病愈時佛慧寺月溪法師講起信論於吉<lb
ed="B" n="0084a14"/>祥以清為唱臨濟宗旨率眾叩其室清從容語之曰圓宗無象<lb
ed="B" n="0084a15"/>滿教難思我若有宗可講非但法堂前草深一丈即真空亦為<lb
ed="B" n="0084a16"/>緣慮之場汝若有法可聽豈特頭上安頭實際卻為聲名之境<lb
ed="B" n="0084a17"/>三世諸佛歷代祖師不過以楔出楔隨迷遣迷是故會旨者山<lb
ed="B" n="0084a18"/>嶽易移乖宗者錙銖難入况起信之旨大徹宗乘何須更煩忉<lb
ed="B" n="0084a19"/>怛勉之眾皆稽首而退清乃南遊天台窮搜勝絕懷無見覩之<lb
ed="B" n="0084a20"/>高風誅茆其塔前三年有荊山法師赴石梁之社偕清至毘陵
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0084b" n="0084b"/><lb
ed="B" n="0084b01"/>永慶互以楞嚴參究荊山歎曰某所講經雖精微於佛語聞師<lb
ed="B" n="0084b02"/>所論誠出卷於塵中清欲返初服而禮部唐公荊州留結千日<lb
ed="B" n="0084b03"/>之期已而復歸天台古平田寺臨海王司寇敬所入山訪道訂<lb
ed="B" n="0084b04"/>交而去隨遷華頂天柱峰修大小彌陀懺六年暇則敷演十乘<lb
ed="B" n="0084b05"/>闡明三觀故四方學者攀蘿而至戶外之履常滿一夕夢琳宮<lb
ed="B" n="0084b06"/>綺麗寶樹參差見彌陀三聖方展拜間傍有沙彌授與一牌書<lb
ed="B" n="0084b07"/>曰戒香熏修寤知中品往生之象也蓋清日勤五悔密持梵<anchor xml:id="beg_2d" type="cb-app"/>網<anchor xml:id="end_2d"/><lb
ed="B" n="0084b08"/>心地品及十六觀經為常課是亦精誠之所感耳嘗示眾曰大<lb
ed="B" n="0084b09"/>乘八萬小乘三千實整六和之模範出三界之梯航也今世之<lb
ed="B" n="0084b10"/>高流輕蔑律儀惟恃見解遂令後學不遵佛制輒犯規繩本自<lb
ed="B" n="0084b11"/>無愆誤造深罪饒他才過七步辯若懸河不免識墮鐵城終未<lb
ed="B" n="0084b12"/>解脫汝等勉之萬歷丁亥八月慈聖宣文明太后遺使賜金紋<lb
ed="B" n="0084b13"/>紫方袍以寵之十月王太初居士因母喪乞清就永明禪室闡<lb
ed="B" n="0084b14"/>妙宗鈔百日為期時台郡邢主理親登雲嶠而設供焉戊子歲<lb
ed="B" n="0084b15"/>儉群盜蜂起相戒無敢入室檇李五臺居士陸光祖虛芺蓉之<lb
ed="B" n="0084b16"/>席見招辭不赴忽謂眾曰桃源之慈雲實懶融四世孫為開山<lb
ed="B" n="0084b17"/>唐天寶賜額曰雲居山曰安國五代德韶國師中興為第二道<lb
ed="B" n="0084b18"/>場永明壽禪師鬀髮之所今坐禪石永明庵故址在焉韶公常<lb
ed="B" n="0084b19"/>領徒五百說法此地昔螺溪寂法師請復台教諦觀亦親禮足<lb
ed="B" n="0084b20"/>皆此寺也今為豪民奪之將為掩骨之所竊思朝廷千數百年
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0085a" n="0085a"/><lb
ed="B" n="0085a01"/>之香火一旦為俗子葬地誰之罪也遂罄衣鉢贖歸之將謀興<lb
ed="B" n="0085a02"/>建俄雲間陸宗伯平泉聘說法於本一院李方伯沖涵聘講於<lb
ed="B" n="0085a03"/>桐川已而返棹嘉禾龍淵歘抱疾告門人曰夜來神人啟我為<lb
ed="B" n="0085a04"/>魏府子其富貴非吾所志也遂付衣鉢遺囑弟子如法闍維盡<lb
ed="B" n="0085a05"/>發長物於五臺雲棲西興五處飯僧有勉服藥石者清謝曰生<lb
ed="B" n="0085a06"/>死藥能拒乎吾淨土緣熟聖境冥現此人間世固不久矣是歲<lb
ed="B" n="0085a07"/>正月七日乃絕粒惟飲檀香水期於二十九日告終每日雖米<lb
ed="B" n="0085a08"/>漿不入口與眾說無生法誨諭進修而拳拳弗倦至夕乃起別<lb
ed="B" n="0085a09"/>眾曰吾即逝矣無以世俗事累我眾請曰此去往生淨土九品<lb
ed="B" n="0085a10"/>奚居曰中品中生也眾曰胡不上品生耶曰吾戒香所薰位止<lb
ed="B" n="0085a11"/>中品言畢泊然而逝延五日顏色紅潤如生手足溫蝡怡容可<lb
ed="B" n="0085a12"/>掬弔者無敢下拜荼毗日天色霽明淨無纖翳舉火之際忽有<lb
ed="B" n="0085a13"/>片雲如蓋凝覆其上灑微雨數點煙燄起時異香充塞內自殿<lb
ed="B" n="0085a14"/>閣僧房外自路人船子所聞種種隨力不同火餘骨有三色而<lb
ed="B" n="0085a15"/>鏘鏘有聲紅者如桃白者如玉綠者潤似琅竿猶香氣郁郁清<lb
ed="B" n="0085a16"/>寂於萬曆癸<anchor xml:id="beg_2e" type="cb-app"/>巳<anchor xml:id="end_2e"/>正月二十九日世壽五十七臘三十八釋如惺<lb
ed="B" n="0085a17"/>抱骨初建塔慈雲之南岡壬寅遷於寺西螺師山右繡文溪之<lb
ed="B" n="0085a18"/>上武塘了凡居士袁黃撰銘</p>
</div>