<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="義解">
<lb
ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>明餘杭徑山寺沙門釋真可傳<note place="inline">密藏道開　法鎧　性田</note>
                    </head>
                <p xml:id="pB27p0085a2001">釋真可字達觀晚號紫柏老人姓沈氏其先句曲人後徙居吳
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0085b" n="0085b"/>
<lb ed="B" n="0085b01"/>江大湖灘畔母夢異人授以桃實枝葉相附色鮮而大寤而有
<lb ed="B" n="0085b02"/>娠生時香氣盈室人多奇之雖在襁褓貌若潛沈五歲不語父
<lb ed="B" n="0085b03"/>母憂之有異僧過門摩頂謂其父曰此兒出家當為人天師言
<lb ed="B" n="0085b04"/>訖不見真遂發語不異成人先是庭中時見巨人跡爾後不復
<lb ed="B" n="0085b05"/>見髫年嬉逐性獨雄猛狀貌魁傑不喜見婦人浴不許人先一
<lb ed="B" n="0085b06"/>日姊先就浴乃大怒自是親戚婦女莫敢近稍長志益壯父母
<lb ed="B" n="0085b07"/>不能拘年十七方仗劍遠遊塞上行至姑蘇閭門徘徊市中天
<lb ed="B" n="0085b08"/>大雨值虎邱僧明覺冒雨來相顧遌間壯其貌因蔽之以蓋遂
<lb ed="B" n="0085b09"/>同歸寺具夕湌驩甚聞僧夜誦八十八佛名心悅之侵晨入覺
<lb ed="B" n="0085b10"/>室解腰纏十餘金授覺請剃度因禮覺為師是夜即兀坐達旦
<lb ed="B" n="0085b11"/>覺嘗欲募鐵十萬兩造大鐘真曰吾助之徑往平湖巨室門外
<lb ed="B" n="0085b12"/>趺坐三日不食主人進食不為動問何所為苦行乃爾曰欲得
<lb ed="B" n="0085b13"/>鐵十萬兩造大鐘主人立予之乃受食載鐵回虎邱歸即閉戶
<lb ed="B" n="0085b14"/>讀書年餘不越閫人多敬憚之年二十從講師受戒具嘗至嘉
<lb ed="B" n="0085b15"/>興東塔寺見僧書華嚴經跪誦良久歎曰禪者不當如是邪遂
<lb ed="B" n="0085b16"/>之武塘景德寺掩關三年復回吳門辭覺曰吾將行腳諸方歷
<lb ed="B" n="0085b17"/>參知識遂仗策去一日聞僧誦張拙見道偈至斷除妄想重增
<lb ed="B" n="0085b18"/>病趨向真如亦是邪乃大疑之徧書二語於壁間默思潛索頭
<lb ed="B" n="0085b19"/>面俱腫偶爾舉箸忽焉而悟凌躒諸方嘗言使我在臨濟德山
<lb ed="B" n="0085b20"/>座下一掌便醒安用他為過匡山窮相宗奧義一日行二十里
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0086a" n="0086a"/>
<lb ed="B" n="0086a01"/>足痛更以石砥腳底至日行二百里乃止其猛進類此遊五臺
<lb ed="B" n="0086a02"/>至峭壁空巖見老宿孤坐因問一念未生時如何宿豎一指又
<lb ed="B" n="0086a03"/>問既生後如何宿展兩手豁然領解跡之失所在至京師參徧
<lb ed="B" n="0086a04"/>融問荅之間機鋒敏捷融為折服因留居焉九年復歸虎邱省
<lb ed="B" n="0086a05"/>覺更至淞江掩關百日尋至嘉興見太宰陸光祖心相契先是
<lb ed="B" n="0086a06"/>有密藏道開者南昌人棄青衾披剃於南海聞真風往歸之真
<lb ed="B" n="0086a07"/>知為法器留侍焉郡城楞嚴寺為長水法師疏經處久廢有力
<lb ed="B" n="0086a08"/>者侵為園亭真慨然傷之欲為恢復計屬開任其事陸太宰弟
<lb ed="B" n="0086a09"/>雲臺為建禪堂五楹既成真刺臂血題其柱云若不究心坐禪
<lb ed="B" n="0086a10"/>徒增業苦如能護法詆佛猶益真修後二十年太守槐亭蔡公
<lb ed="B" n="0086a11"/>捨貲重脩之蓋真願力所持也居常坐歎道法陵遲又念大藏
<lb ed="B" n="0086a12"/>卷帙重多遐方僻陬有終身不聞佛法名字者欲刻方冊易流
<lb ed="B" n="0086a13"/>通普使見聞作金剛種子即有謗者罪當自代遂與太宰陸公
<lb ed="B" n="0086a14"/>及司成馮公夢禎廷尉曾公同亨冏卿瞿公汝稷一商度之以
<lb ed="B" n="0086a15"/>開董其事萬歷<anchor xml:id="beg_2f" type="cb-app"/>己<anchor xml:id="end_2f"/>丑創刻於五臺居四年以冰雪苦寒復移於
<lb ed="B" n="0086a16"/>徑山寂照庵工既成開以病隱去初桐城吳公用先為儀曹郎
<lb ed="B" n="0086a17"/>參道入室從容及刻藏事真遽曰君與此法有大因緣真化後
<lb ed="B" n="0086a18"/>吳公出長浙藩用馮司成初議脩復化城為徑山下院藏貯經
<lb ed="B" n="0086a19"/>版人以為真預讖云嘗於于園書法華經顏書經處曰墨光亭
<lb ed="B" n="0086a20"/>聞妙峰建鐵塔於蘆芽乃送經置塔中且與計藏事復之都門
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0086b" n="0086b"/>
<lb ed="B" n="0086b01"/>訪憨山於東海遂走海上至膠西秋水泛漲眾度必不能渡真
<lb ed="B" n="0086b02"/>解衣先涉疾呼眾水已及肩真躍而前既渡顧謂弟子曰死生
<lb ed="B" n="0086b03"/>關頭須直過為得耳眾皆欽服及底都門訪石經山禮隋琬公
<lb ed="B" n="0086b04"/>塔念琬公慮三災劫壞正法澌滅創刻石藏於巖洞感其護法
<lb ed="B" n="0086b05"/>深心淚下如雨琬公塔院地已歸豪右矢復之而未果乃決策
<lb ed="B" n="0086b06"/>西遊蛾嵋由三晉<g ref="#CB33499">𠪱</g>關中跨棧道至蜀禮普賢順流下瞿塘過
<lb ed="B" n="0086b07"/>荊襄登太和至匡廬尋歸宗故址唯古松一株寺僧易米五斗
<lb ed="B" n="0086b08"/>匠石將伐之有乞者憐而乞米贖之樹賴以存真聞而興感樹
<lb ed="B" n="0086b09"/>根為樵斧剝斵勢將折真<anchor xml:id="beg_30" type="cb-app"/>砌<anchor xml:id="end_30"/>石填土咒願復生以卜寺重興兆
<lb ed="B" n="0086b10"/>後樹日長寺竟復其願力固如此過安慶阮君自華請遊皖公
<lb ed="B" n="0086b11"/>山馬祖庵喜其超絕屬建梵剎江陰居士趙我聞謁請出家遂
<lb ed="B" n="0086b12"/>薙髮於山中命名曰法鎧所謂最後弟子也復北遊至潭柘慈
<lb ed="B" n="0086b13"/>聖太后聞之命近侍陳儒致齋供特賜紫伽黎因隨過雲居禮
<lb ed="B" n="0086b14"/>石經於雷音寺啟石室佛座下得金函貯佛舍利三光燭巖壑
<lb ed="B" n="0086b15"/>因奉舍利入內供三日出帑金重藏於石窟以聖母賜金贖琬
<lb ed="B" n="0086b16"/>公塔院初在潭柘居常禮佛後方食一日客至誤先舉食乃對
<lb ed="B" n="0086b17"/>知事曰今日有犯戒者命爾痛責三十棒輕則倍之知事愕然
<lb ed="B" n="0086b18"/>不知為誰真乃自伏於佛前受杖如數股盡墨乃云眾生無始
<lb ed="B" n="0086b19"/>習氣如油入灰牢不可破苟情折不痛未易調伏也又與憨山
<lb ed="B" n="0086b20"/>議脩大明傳燈錄以禪宗凋敝往濬曹溪以開法脈先至匡山
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0087a" n="0087a"/>
<lb ed="B" n="0087a01"/>以待時癸<anchor xml:id="beg_31" type="cb-app"/>巳<anchor xml:id="end_31"/>秋七月也越三年乙未憨山供奉聖母賜大藏經
<lb ed="B" n="0087a02"/>建海印寺成以別緣觸聖怒詔逮下獄鞫無他辭遣戍雷陽毀
<lb ed="B" n="0087a03"/>其寺真在匡山聞報為誦法華經百部冀祐不死往探曹溪回
<lb ed="B" n="0087a04"/>即赴都下救之及聞南放遂待於江滸執手欷歔曰君不生還
<lb ed="B" n="0087a05"/>吾不有生日瀕行且屬曰吾他日即先君死後事屬君遂長別
<lb ed="B" n="0087a06"/>庚子朝廷以三殿工榷礦稅中使者駐湖口南康太守吳寶秀
<lb ed="B" n="0087a07"/>劾奏被逮其夫人哀憤以環死真在匡山聞之曰時事至此其
<lb ed="B" n="0087a08"/>如世道何遂杖策赴都門吳入獄真多方調護授以毘舍浮佛
<lb ed="B" n="0087a09"/>半偈謂誦滿十萬當出獄吳持至八萬聲果蒙上意解得末減
<lb ed="B" n="0087a10"/>每歎法門無人謂憨山不歸則吾出世一大負礦稅不止則吾
<lb ed="B" n="0087a11"/>救世一大負傳燈未贖則我慧命一大負若釋此三負當不復
<lb ed="B" n="0087a12"/>入王舍城矣居無何妖書發震動中外忌者乘間劾真竟以是
<lb ed="B" n="0087a13"/>罹難及輸司寇乃索浴罷屬侍者性田曰吾去矣幸謝江南諸
<lb ed="B" n="0087a14"/>護法因說偈端坐而逝御史曹公學程以建言逮繫聞之即趨
<lb ed="B" n="0087a15"/>至撫之曰師去得好真復開目視之微笑悠然而息時癸卯十
<lb ed="B" n="0087a16"/>二月十七日也世壽六十有一法臘四十有一越十一年乙卯
<lb ed="B" n="0087a17"/>葬於雙徑山後弟子法鎧啟之以丙辰十一月十九日荼毘歸
<lb ed="B" n="0087a18"/>靈骨塔於五峰內文殊臺真生平以荷負大法為懷每見古剎
<lb ed="B" n="0087a19"/>荒廢必思恢復始從楞嚴終至歸宗雲居重興梵剎一十五所
<lb ed="B" n="0087a20"/>既刻大藏凡古尊宿語錄若寂音尊者所著諸經論文集及蘇
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0087b" n="0087b"/>
<lb ed="B" n="0087b01"/>長公易解盡搜刻之行於世性耽山水雲行鳥飛一衲無餘氣
<lb ed="B" n="0087b02"/>雄體豐面目嚴冷而立心最慈每示弟子必令自參以發其悟
<lb ed="B" n="0087b03"/>直至疑根盡拔而後已所著有內外集若干卷行世</p>
                <linkGrp>
                    <link targets="#"/>
                    <ptr target="#" type="person"/>
                    <ptr target="#" type="person"/>
                </linkGrp>
</div>