<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="習禪">
<lb
ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>明宜興龍池寺沙門釋永寧傳</head>
                <p xml:id="pB27p0158a0101">釋永寧字一源別號幻虛子姓朱氏淮東通州人世為宦族母<lb
ed="B" n="0158a02"/>隴西李氏寧生而黠慧舅氏吉安郡守愛之欲以為嗣年六歲<lb
ed="B" n="0158a03"/>入鄉校始習經籍即能暗記了明大意然非所樂聞人誦佛號<lb
ed="B" n="0158a04"/>心嚮往之注耳以聽九歲有離俗之思請於二親初弗之許後<lb
ed="B" n="0158a05"/>見其志堅乃使依模上人於利和廣慧寺利和州之望剎宋有<lb
ed="B" n="0158a06"/>淮海肇禪師說法度人聲聞當世前一夕寺眾夢迎禪師旦而<lb
ed="B" n="0158a07"/>寧至寺眾異之謂肇禪師乘願再來者也年十二游揚之雍熙<lb
ed="B" n="0158a08"/>寺會主僧來峰泰編禪林類聚成寧覽之笑曰此古人糟粕檢<lb
ed="B" n="0158a09"/>點何為河南王童童奇其幼而器之屬僧錄司給牒薙度為沙<lb
ed="B" n="0158a10"/>彌尋受具足戒自是厥後蓬累出游浙河東西見諸宿老下語<lb
ed="B" n="0158a11"/>無所契中峰海方柄法蘇之萬壽留之經年乃入穹窿山謁克<lb
ed="B" n="0158a12"/>翁紹紹察其志不凡俾掌藏室時年已十九既而欲歸鄉省覲<lb
ed="B" n="0158a13"/>至毗陵約明極昶於焦子山精脩禪定稍涉睡昏則戴沙運甓<lb
ed="B" n="0158a14"/>懸版坐空如是者五年明極曰藏主見解且至宜往參人遂至<lb
ed="B" n="0158a15"/>淮西大湖山求印可於無用無用門庭嚴峻方入戶厲聲叱之<lb
ed="B" n="0158a16"/>合爪立於門外久之乃許入見詰其居處知在通州便問淮海<lb
ed="B" n="0158a17"/>近日虛盈若何寧曰沃日滔天不存涓滴無用未之許退就禪<lb
ed="B" n="0158a18"/>室徹夜不寐一日聞無用舉雲門一念不起語聲未絕而有省<lb
ed="B" n="0158a19"/>急趨入堂無用便欣然知其領悟令造偈拈趙州寧立就曰趙<lb
ed="B" n="0158a20"/>州狗子無佛性萬家森羅齊乞命無底藍兒盛死蛇多添少減
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0158b" n="0158b"/><lb
ed="B" n="0158b01"/>無餘賸無用嗒然一笑復舉證道偈問之曰閃飛電來全身不<lb
ed="B" n="0158b02"/>顧擬議之間聖凡無路寧曰火迸星飛有何擬議覿面當機不<lb
ed="B" n="0158b03"/>是不是無用喝曰東瓜山前吞匾擔捉將清風剝去皮寧不覺<lb
ed="B" n="0158b04"/>汗下曰今日方知用處無用閉着口自是侍左右者三年因以<lb
ed="B" n="0158b05"/>斷厓義所贊<anchor xml:id="beg_8a" type="cb-app"/>己<anchor xml:id="end_8a"/>像親署一書授寧曰汝緣在浙逢龍即住逢池<lb
ed="B" n="0158b06"/>便居寧遂還浙時虛谷陵元叟端瀨翁慶幻住本天如則各據<lb
ed="B" n="0158b07"/>名山遞展化機寧往叩擊皆相脗合而幻住尤譽之弗置元祐<lb
ed="B" n="0158b08"/>庚申延至廣德縛茅於大洞中洞左有實相寺馬祖弟子澄公<lb
ed="B" n="0158b09"/>道場也寧為重新之同時有無一全遯迹於石溪石溪與大洞<lb
ed="B" n="0158b10"/>相望人稱廣德二甘露門云至治癸亥宜興之龍池請寧建立<lb
ed="B" n="0158b11"/>禪居寧以名符懸記欣然赴之作室百堵命曰禹門興化庵先<lb
ed="B" n="0158b12"/>是山顛有龍池其深叵測龍出每大水居民苦之寧乃呪黿受<lb
ed="B" n="0158b13"/>三歸依戒不復為害久之復厭凡近思涉幽邃乃窮絕巘構室<lb
ed="B" n="0158b14"/>以居至壁立如削處斵木為棧鉤環連鎖棲版空中足不越戶<lb
ed="B" n="0158b15"/>限者二年學侶聞風遐邇奔赴帝師大寶法王稔其道行降號<lb
ed="B" n="0158b16"/>曰弘教普濟禪師泰定乙丑州西九里有地曰青山僧副延寧<lb
ed="B" n="0158b17"/>主之為創寺一區以九里名之至順庚午出世李山禪寺瓣香<lb
ed="B" n="0158b18"/>酬恩歸之無用俄有詔集桑門千七百人閱毗盧大藏經一七<lb
ed="B" n="0158b19"/>日寧升座敷正法天降甘露壬申退歸龍池時元叟主雙徑月<lb
ed="B" n="0158b20"/>江印主雲峰皆虛首座招之並辭不赴元統甲<anchor xml:id="beg_8b" type="cb-app"/>戌<anchor xml:id="end_8b"/>浙西江東道
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0159a" n="0159a"/><lb
ed="B" n="0159a01"/>廣教總管具疏請主常之天寧萬壽州守戍將敦勸尤力左右<lb
ed="B" n="0159a02"/>亦謂大法火冷灰寒不可自安暇逸乃蹶然起赴而寺嘗被災<lb
ed="B" n="0159a03"/>方議經營至則為新釋迦佛殿造菩薩天神諸像雄冠諸剎踰<lb
ed="B" n="0159a04"/>八年有司以聞詔錫本覺妙明真淨之號至正壬午江南行宣<lb
ed="B" n="0159a05"/>政院命主大華藏寺寧舉龍門膺代之明年復命補天童景德<lb
ed="B" n="0159a06"/>堅以疾辭退歸龍池宜興銅官山舊有北嶽菩提院燬於火會<lb
ed="B" n="0159a07"/>昌士人潘敬之重構焉寧以九里寺助建法堂丈室之屬戊子<lb
ed="B" n="0159a08"/>有旨趣入覲說法於龍光殿賜金襴法衣紐以玉環加號曰佛<lb
ed="B" n="0159a09"/>心了悟大禪師帝師亦有絳袍毳帽之贈無何奉旨函香至五<lb
ed="B" n="0159a10"/>臺山曼殊大士為見祥光應之明年陛辭南還道過維揚鎮南<lb
ed="B" n="0159a11"/>王波羅普化率妃嬪迎之入宮稟受大戒賜以白金盂及僧伽<lb
ed="B" n="0159a12"/>黎衣遣司馬護還龍池庚子出領善卷寺故廢壞寧為修葺塗<lb
ed="B" n="0159a13"/>塈丹雘且甓其寶坊明年募善士萬人為萬善會及瘞兵後枯<lb
ed="B" n="0159a14"/>骨無萬數壬寅退歸龍池癸卯大旱詢鄉民之請結界誦咒作<lb
ed="B" n="0159a15"/>法將終大雨如瀉歲乃有秋眾愈知敬堅留不拾強住麻蕻慈<lb
ed="B" n="0159a16"/>慧未幾成大叢林有明洪武初元復歸龍池將不復出明年<anchor xml:id="beg_8c" type="cb-app"/>己<anchor xml:id="end_8c"/><lb
ed="B" n="0159a17"/>酉夏六月示微疾屬弟子宗珦裁紙為衣曰吾將逝矣自興化<lb
ed="B" n="0159a18"/>庵移龕至絕巘所居一日昧爽起沐浴更紙衣索筆書偈曰七<lb
ed="B" n="0159a19"/>十八年守拙明明一場敗闕泥牛海底翻身六月炎炎飛雪擲<lb
ed="B" n="0159a20"/>筆而化黑白戀慕執紼之人盈萬荼毗有五色光舍利無算弟
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0159b" n="0159b"/><lb
ed="B" n="0159b01"/>子志舜志思等分餘骨就龍池太平齊山紫雲麻蕻五處建塔<lb
ed="B" n="0159b02"/>藏焉壽七十八臘六十五寧氣貌雄偉身長七尺有餘吐音鴻<lb
ed="B" n="0159b03"/>亮其接物也不以貴賤異心所至無不傾向右丞相呆兒只左<lb
ed="B" n="0159b04"/>丞相別不花趙文敏孟頫尤所賓禮者也所為文偈了不經意<lb
ed="B" n="0159b05"/>引紙行墨空義自彰有四會語行世寂後七年弟子仁性親撰<lb
ed="B" n="0159b06"/>行業記徵宋文憲濂銘其塔云</p>
</div>