<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="習禪">
<lb
ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>明溫州雁蕩山羅漢寺沙門釋正智傳<note place="inline">大觀</note>
                    </head>
                <p xml:id="pB27p0161b1601">釋正智字臥雲姓陳氏福寧人也初出家時受剃度於泰順之
<lb ed="B" n="0161b17"/>南峯寺後得法於大觀慧實傳月亭中興台教之學蓋佛法自
<lb ed="B" n="0161b18"/>梁以前無宗教之別大通中達摩西來始崇教外別傳之旨而
<lb ed="B" n="0161b19"/>智者大師獨宏止觀於天台學者宗之斯台教之名立焉永嘉
<lb ed="B" n="0161b20"/>佛法肇於無相大師實因止觀發明大事印證曹溪號一宿覺
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0162a" n="0162a"/>
<lb ed="B" n="0162a01"/>是則宗教旨歸初無有異也厥後青原南嶽宗風大鬯永嘉之
<lb ed="B" n="0162a02"/>學薪盡不傳而天台亦漸微弱不復演揚止觀專以講義為台
<lb ed="B" n="0162a03"/>教矣蓋千餘年然後得月亭大師振中興之烈正智則月亭之
<lb ed="B" n="0162a04"/>正傳也智嗣大觀慧慧嗣晦谷珂初大觀雖習教典而實研精
<lb ed="B" n="0162a05"/>止觀常立庵天台絕頂覃思冥契又崇別教之旨徧歷諸方叢
<lb ed="B" n="0162a06"/>席斟酌印可始歸嗣晦谷有從來心印本無文之囑既登祖位
<lb ed="B" n="0162a07"/>乃思出大鑪錘合宗教為一於是著宗教不二之說略云宗者
<lb ed="B" n="0162a08"/>悟佛之心教者明佛之理復訂法系正派以世其傳就雁山能
<lb ed="B" n="0162a09"/>仁寺宣揚法要一時龍象雲集然入室者為正智一人而<anchor xml:id="beg_91" type="cb-app"/>已<anchor xml:id="end_91"/>正
<lb ed="B" n="0162a10"/>智姿儀魁壘外示冲和崇重毘尼律身峻絕雖宏解經義而託
<lb ed="B" n="0162a11"/>根止觀行解雙圓既得法於大觀了悟宗乘屢登法席李尚書
<lb ed="B" n="0162a12"/>誌曹學士學佺張大令文光俱延之講堂躬親聽受最後講楞
<lb ed="B" n="0162a13"/>嚴於永嘉之宏濟寺時大參石公萬程備兵東甌欽師道範懷
<lb ed="B" n="0162a14"/>香謁之因即講次從容問難殊未了悟馳書請益因命筆答之
<lb ed="B" n="0162a15"/>曰覿面相逢猶遭鈍置若更商確筆端當令師子脫頤後聞木
<lb ed="B" n="0162a16"/>魚聲又以相叩智舉敲空有響擊木無聲語復之乃贊歎而去
<lb ed="B" n="0162a17"/>智以雁蕩古剎湮沒殆盡而羅漢寺有應真飛蹟且密邇能仁
<lb ed="B" n="0162a18"/>望大觀作道場處鑪煙可接乃重營蘭若遊客衲子棲息得所
<lb ed="B" n="0162a19"/>而道風馥郁被於遐邇矣講觀之餘雅好登臨搜奇剔異樵牧
<lb ed="B" n="0162a20"/>所不到悉能及晚歲道譽益隆諸方參學緇素禮謁每食踰千
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0162b" n="0162b"/>
<lb ed="B" n="0162b01"/>指更營雁湖絕巘以居天光雲影置身漢表每一憑眺心跡俱
<lb ed="B" n="0162b02"/>清歲乙酉魯藩建邸臨海仰其風範致書勞問內史顧公超因
<lb ed="B" n="0162b03"/>奏請即雁湖建立禪院復肅啟禮請再四智不報明年大兵尋
<lb ed="B" n="0162b04"/>至追討逋伏而雁蕩悉罹兵燹人始服其先見云丁亥九月示
<lb ed="B" n="0162b05"/>微疾至二十九日謂門人曰吾歸矣沐浴更衣然後順化世壽
<lb ed="B" n="0162b06"/>七十有四僧臘四十有九三日荼毗得舍利皆五色以癸<anchor xml:id="beg_92" type="cb-app"/>巳<anchor xml:id="end_92"/>八
<lb ed="B" n="0162b07"/>月十九日塔於羅漢寺側與大觀塔合方大觀欲合宗教為一
<lb ed="B" n="0162b08"/>也門戶競爭教以宗為掠虛宗以教為摭實其實宗為口頭之
<lb ed="B" n="0162b09"/>宗教亦紙上之教使果悟佛之心明佛之理則原自無分又何
<lb ed="B" n="0162b10"/>從擬合故開口亂道蛇入竹筒論不自大觀起也惟大觀欲融
<lb ed="B" n="0162b11"/>而一之耳惜乎大觀滅而智亦西歸永嘉之熖誰續哉李象坤
<lb ed="B" n="0162b12"/>匊庵為作塔銘寄慨深遠有以夫銘曰千潭一月千月一攝閉
<lb ed="B" n="0162b13"/>門造車出門合轍彼宗與教胡為中裂峩峩觀公建大鑪爇砂
<lb ed="B" n="0162b14"/>屑並融不假摶捏或鼎或彝任其鑄出臥公親承宏揚煜爍法
<lb ed="B" n="0162b15"/>座屢登弘辯罄折國王敬禮宰臣欽懾講觀不二頓漸豈別蓉
<lb ed="B" n="0162b16"/>峯巍峩雁湖澄澈與虛為鄰孤操嶄絕昔棲其巔今瘞其嵲無
<lb ed="B" n="0162b17"/>縫塔中寂光不滅</p>
</div>