<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="習禪">
<lb
ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>明新城壽昌寺沙門釋慧經傳</head>
                <p xml:id="pB27p0175a0901">釋慧經字無明姓裴氏崇仁人也初生時母產難祖父誦金剛
<lb ed="B" n="0175a10"/>經遂得婉因名經經生而聰穎儀形蒼古若逸<g ref="#CB15112">󳬈</g>凌空天性澹
<lb ed="B" n="0175a11"/>然無他嗜好九歲入鄉校便問浩然之氣何如塾師異之年十
<lb ed="B" n="0175a12"/>七棄帖括慨然有向道之志及冠偶入居士舍見案頭金剛經
<lb ed="B" n="0175a13"/>閱之輙終卷欣然若獲故物即與居士言其意居士奇之由是
<lb ed="B" n="0175a14"/>不茹葷酒決志出世父母亦聽之蘊空中禪師說法於廩山往
<lb ed="B" n="0175a15"/>依之執侍三載凡聞所教不違如愚獨於金剛經四句偈頗疑
<lb ed="B" n="0175a16"/>之他日偶見傅大士頌云若論四句偈應當不離身不覺灑然
<lb ed="B" n="0175a17"/>因述偈有遍界放光明之句以是知為夙習般若重發也時年
<lb ed="B" n="0175a18"/>二十有四又嘗閱大藏至宗眼品始知有教外別傳之旨至於
<lb ed="B" n="0175a19"/>五宗差別竊疑之迷悶數月若無聞見時以為癡久之有省由
<lb ed="B" n="0175a20"/>是切志參究遂辤廩山欲隱遁乃訪峩峰見其林壑幽邃誅茅
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0175b" n="0175b"/>
<lb ed="B" n="0175b01"/>以居不明大事誓不空返居三歲人無知者因閱傳鐙見僧問
<lb ed="B" n="0175b02"/>興善如何是道善曰大好山經罔措疑情頓發日夜提撕至忘
<lb ed="B" n="0175b03"/>寢食一日因移石堅不可舉極力推之豁然大悟即述偈曰欲
<lb ed="B" n="0175b04"/>參無上菩提道急急疏通大好山知道始知山不好翻身跳出
<lb ed="B" n="0175b05"/>祖師關因呈廩山山亦知為法器經軀體孱弱若不勝衣及住
<lb ed="B" n="0175b06"/>山極力砥礪躬自耕作鑿石墾田不憚勤苦每聞空山吅叫若
<lb ed="B" n="0175b07"/>物憑之乃夜獨山行居不閉戶誦讀如恒年二十有七猶未薙
<lb ed="B" n="0175b08"/>髮人或勸之曰待具僧相乃爾至是始染剃受具自是以往影
<lb ed="B" n="0175b09"/>不出山者二十有四年邑之寶方乃宋寶禪師故剎也請經重
<lb ed="B" n="0175b10"/>興始應命先之廩山掃師塔而後往有倐然三十載忘<anchor xml:id="beg_9b" type="cb-app"/>卻<anchor xml:id="end_9b"/>來時
<lb ed="B" n="0175b11"/>道之句時年五十有一萬曆戊<anchor xml:id="beg_9c" type="cb-app"/>戌<anchor xml:id="end_9c"/>歲也既住寶方益增精進凡
<lb ed="B" n="0175b12"/>作務必以身先形枯骨立不厭其勞不數年百堵維新四方衲
<lb ed="B" n="0175b13"/>子聞風而至然久住山中未得行腳終隘見聞乃荷錫遠遊過
<lb ed="B" n="0175b14"/>南海訪雲棲復之中原入少林禮初祖塔問西來單傳之旨尋
<lb ed="B" n="0175b15"/>往京都謁達觀深器重之入五臺參端峰峰門庭孤峻一見而
<lb ed="B" n="0175b16"/>契乃請益數則乞其指示若臨濟道佛法無多子玄沙謂靈雲
<lb ed="B" n="0175b17"/>未徹趙州云臺山為汝看破之類遂相印許峰返詰之經答以
<lb ed="B" n="0175b18"/>頌語詳別錄最後趙州頌云暗藏春色明露秋光有眼莫鑑縱
<lb ed="B" n="0175b19"/>智難量到家不上長安路一任風花雪月揚峰為首肯觀經語
<lb ed="B" n="0175b20"/>忌十成機貴回互知洞上宗由此必振而經亦倦遊矣乃返錫
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0176a" n="0176a"/>
<lb ed="B" n="0176a01"/>寶山開堂說法以博山來為首座師資雅合激揚宗旨遐邇嚮
<lb ed="B" n="0176a02"/>風來者益眾戊申邑之壽昌為西竺禪師所創久頹眾請經居
<lb ed="B" n="0176a03"/>之舊傳有讖經與竺同鄉同姓以經為竺再來云經住壽昌不
<lb ed="B" n="0176a04"/>攀外援隨緣任用數年之間所費萬計道場莊嚴煥然鉅麗叢
<lb ed="B" n="0176a05"/>林所宜纖悉畢具雖千指圍繞而隨機善誘各得其宜每遇病
<lb ed="B" n="0176a06"/>僧親調藥餌不澤淨穢必盡心力而為之胸次浩然耳目若無
<lb ed="B" n="0176a07"/>睹聞年已七旬猶溷跡勞侶耕鑿不息嘗先出後歸以身作則
<lb ed="B" n="0176a08"/>故三剎歲入可供三百眾四十餘年曾無一息自安雖臨廣眾
<lb ed="B" n="0176a09"/>未嘗以師道自居至於應酬偈誦法語川流雲湧誠所謂般若
<lb ed="B" n="0176a10"/>光明如摩尼圓照無思而應益王欽其道德深加褒美嘗歎曰
<lb ed="B" n="0176a11"/>去聖時遙幸遺此老其見重若此以萬曆戊午正月十七日示
<lb ed="B" n="0176a12"/>寂壽七十有一臘四十餘先是丁<anchor xml:id="beg_9d" type="cb-app"/>巳<anchor xml:id="end_9d"/>臘月七日自田中歸語大
<lb ed="B" n="0176a13"/>眾曰吾自此不復砌石矣眾愕然除夕上堂云今年只有此時
<lb ed="B" n="0176a14"/>在試問諸人知也無至戊午正月三日示微恙遂不食云老僧
<lb ed="B" n="0176a15"/>非病會當行矣大眾環侍驩若平生七日以偈示博山次第寫
<lb ed="B" n="0176a16"/>寶方壽昌遺規并遺書遠近道俗自作舉火偈至期乃索筆大
<lb ed="B" n="0176a17"/>書今日分明指示擲筆端坐而逝荼毘火光五色心燄如蓮花
<lb ed="B" n="0176a18"/>其細瓣如竹葉頂骨諸牙不壞餘者其白如玉重如金文成五
<lb ed="B" n="0176a19"/>色憨山為之塔銘稱其昭然生死實踐可知洵不虛矣</p>
</div>