<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="習禪">
<lb
ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>明湖州上柏山報恩禪院沙門釋天隱傳</head>
                <p xml:id="pB27p0183b1501">釋天隱荊溪閔氏子早歲失怙奉母居貧不能力學種圃以養<lb
ed="B" n="0183b16"/>年二十始自檢束蔬食盟心然未識三寶歸向唯對神立誓若<lb
ed="B" n="0183b17"/>邪念忽起則默誦小人間居為不善章頓然念息一日聽講楞<lb
ed="B" n="0183b18"/>嚴一切眾生皆由不知常住真心性淨明體用諸妄想此想不<lb
ed="B" n="0183b19"/>真故有輪轉因自警惕欲圖解脫適幻有禪宿來自清涼山唐<lb
ed="B" n="0183b20"/>凝庵太常吳安節通政延居龍池山道風遠鬯乃往歸之雖處
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0184a" n="0184a"/><lb
ed="B" n="0184a01"/>塵寰無心世味母知其志堅遂允出家萬歷戊<anchor xml:id="beg_aa" type="cb-app"/>戌<anchor xml:id="end_aa"/>初從芟染看<lb
ed="B" n="0184a02"/>趙州無字<g ref="#CB12594">䛡</g>無有入處更參未生前本來面目工候急切晝三<lb
ed="B" n="0184a03"/>夜三及百餘日偶展楞嚴見佛咄阿難云此非汝心於是如善<lb
ed="B" n="0184a04"/>財入彌勒樓閣頓空豁境界疑情放下明年春隨幻有入城至<lb
ed="B" n="0184a05"/>顯親禪堂問永嘉大師道忽然如托空時如何幻有一喝復顧<lb
ed="B" n="0184a06"/>隱曰我代爾修行去隱禮拜便會得賓主照用之句復入石城<lb
ed="B" n="0184a07"/>天界寺謁松雲貌古臘高精勤定課寒暑不移親炙久之獲益<lb
ed="B" n="0184a08"/>良多又訪文齋於能仁寺敏而能文出語新奇令人心暢辛丑<lb
ed="B" n="0184a09"/>還山掩關兩載終日蒲團正在忘絕境界之際忽聞驢鳴恍然<lb
ed="B" n="0184a10"/>而悟頓釋前疑有偈曰忽聞驢子叫驚起當人笑萬別與千差<lb
ed="B" n="0184a11"/>非聲非色鬧自是見解圓通了無滯礙偶聞風拂松梢雨打窗<lb
ed="B" n="0184a12"/>紙口占云風聲與水聲不必論疏親一耳聞為快何曾有二音<lb
ed="B" n="0184a13"/>甲辰四月八日解關趨覲幻有於燕都普照時已殘冬命呈所<lb
ed="B" n="0184a14"/>見偈曰人說北地寒我道南方暖寒暖不知人窮人知寒暖異<lb
ed="B" n="0184a15"/>日復徵云祇如四料簡汝如何會隱以四法界荅之幻有首肎<!-- 通「肯」 --><lb
ed="B" n="0184a16"/>時古輝老宿博通三藏講經於白塔寺因思古德云通宗不通<lb
ed="B" n="0184a17"/>教開口便胡道通教不通宗如蛇入竹筒宗教兩俱通如日處<lb
ed="B" n="0184a18"/>虛空宗教俱不通如犬吠茅叢於是更歷教海會慈聖太后建<lb
ed="B" n="0184a19"/>無遮大會於臺山靜淵主法席隱亦與焉更與妙峰居塔院數<lb
ed="B" n="0184a20"/>月每當請益忻<anchor xml:id="beg_ab" type="cb-app"/>羨<anchor xml:id="end_ab"/>真誠苦行建樹德業浩然無窮後回京復與
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0184b" n="0184b"/><lb
ed="B" n="0184b01"/>密雲南游浙中謁幻也於天童高風逸韵世所罕及丁未還龍<lb
ed="B" n="0184b02"/>池明年命隱秉拂隱辭之癸丑命理院事復辭因假嶺南靜室<lb
ed="B" n="0184b03"/>掩關幻有以偈寄之云老衲於今不坐關既無住也幸無間何<lb
ed="B" n="0184b04"/>曾進又何曾出只在尋常天地間及聞幻有寂破關匍匐歸詣<lb
ed="B" n="0184b05"/>龕前已而曳杖入關居久之為凝庵居士強之始出遂歸龍池<lb
ed="B" n="0184b06"/>庚申欲編歷諸方偶得山南幽處名磐山荊溪極深谷也誅茆<lb
ed="B" n="0184b07"/>為庵自冬洎春大雪綿綿積五十餘日人跡罕到徘徊四顧唯<lb
ed="B" n="0184b08"/>饑禽野獸而已儲盡糧空煙爨欲絕因卓杖語侍曰若老僧數<lb
ed="B" n="0184b09"/>盡即埋此山他日自然成就伽藍地也後果藉檀信經營十二<lb
ed="B" n="0184b10"/>載竟成叢席崇禎七年秋八月移主湖州上柏山報恩禪院示<lb
ed="B" n="0184b11"/>眾云老僧多病不能提持佛法賴土木瓦石為諸人轉大法輪<lb
ed="B" n="0184b12"/>發諸人大機大用切不可當面錯過若錯過只知事從眼前過<lb
ed="B" n="0184b13"/>不覺老從頭上來蓋隱年已六十矣當掩關嶺南時顧九疇大<lb
ed="B" n="0184b14"/>史問如何是奪人不奪境曰白雲封我圓光戶恰似無人坐室<lb
ed="B" n="0184b15"/>中如何是奪境不奪人曰風送白雲歸洞去祇留一箇野僧間<lb
ed="B" n="0184b16"/>如何是人境兩俱奪曰了知四大原非我白雲聚散本無蹤如<lb
ed="B" n="0184b17"/>何是人境俱不奪曰幾度白雲來伴我就裏和衣帶月眠得法<lb
ed="B" n="0184b18"/>弟子通問箬庵入室呈頌云千玄萬妙隔重重個裏無私總不<lb
ed="B" n="0184b19"/>容一種沒絃琴上曲寒崖吹落五更風隱曰玄妙即不問如何<lb
ed="B" n="0184b20"/>是不隔底句通問擬議隱便捧之復示頌曰千波萬浪隔重重
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0185a" n="0185a"/><lb
ed="B" n="0185a01"/>識得源頭處處通根境脫然全體用拈來物物始從容</p>
</div>