<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="靈感">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>明四明阿育王山廣利寺沙門釋崇裕傳 (From CBETA edition of 新續高僧傳 卷 037）</title>
                <author>喻謙 Yu Qian</author>
                <respStmt>
                    <resp>Markup</resp>
                    <name>張伯雍 Chang Po-Yung</name>
                </respStmt>
                <principal>馬德偉 Marcus Bingenheimer</principal>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>For use in the Chinese Buddhist SNA project. Markup designed for extracting relationship data.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Biographies extracted from the CBETA edition of the 新續高僧傳 (taken from Collection "B" (補續續大藏經）Vol.27 Text 151)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>
                    <head>明四明阿育王山廣利寺沙門釋崇裕傳</head>
                </head>
                <p xml:id="pB27p0283a1201">釋崇裕字約之姓陳氏毗陵人也母夢龐眉異僧乘輿而入直
<lb ed="B" n="0283a13"/>叩寢門覺而生子四<anchor xml:id="beg_141" type="cb-app"/>歲<anchor xml:id="end_141"/>始能學步七歲入小學資識明敏迥超
<lb ed="B" n="0283a14"/>群童年十六解通儒家言然體素尩羸十日九疾父母以其兆
<lb ed="B" n="0283a15"/>應冀邀靈釋氏命從壽昌院東林曉為沙彌院有大梨三十年
<lb ed="B" n="0283a16"/>不花及裕來花開滿枝結實大如斝東林知為祥徵度為大僧
<lb ed="B" n="0283a17"/>受具足戒俄而出登雙徑山謁寂照端鞠明究曛唯以觀心為
<lb ed="B" n="0283a18"/>務越二年未有證入偶游東坡池操觚成偈寂照見之喜云此
<lb ed="B" n="0283a19"/>龍象器也命為侍者使便於咨叩乃未幾復走天目山見佛慧
<lb ed="B" n="0283a20"/>義佛慧授以萬法歸一語裕淬礪益力佛慧亦期其有立所以
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0283b" n="0283b"/>
<lb ed="B" n="0283b01"/>警發者甚至又二年急於求證復步中天竺山參廣智訢一造
<lb ed="B" n="0283b02"/>戶庭如膠投漆合即決以超脫死生廣智為舉臨濟無位真人
<lb ed="B" n="0283b03"/>之言且詰之云爾還知否裕不覺下拜廣智云爾何所見而作
<lb ed="B" n="0283b04"/>禮裕曰拜者非是他人廣智云從門入者豈家珍耶裕曰慎<g ref="#CB13092">󳌤</g>
<lb ed="B" n="0283b05"/>欺人廣智首肎者久之越五年元文宗詔建大龍翔集慶於金
<lb ed="B" n="0283b06"/>陵召廣智開山裕復往依焉選主藏室留左右者十餘年盡傳
<lb ed="B" n="0283b07"/>其法張御史中丞起巖嘗問廣智曰選佛場中僧伽如此眾多
<lb ed="B" n="0283b08"/>其有弗悖般若者乎廣智云戒律精嚴言行不相背唯崇裕一
<lb ed="B" n="0283b09"/>人自受度以來脅不沾席者三十載矣張公深加贊歎自是聲
<lb ed="B" n="0283b10"/>施爛然日起叢林中朵兒只國王時以浙江行省右丞相領行
<lb ed="B" n="0283b11"/>宣政院事遴選諸方住持命裕出主太平南禪報恩光孝禪寺
<lb ed="B" n="0283b12"/>瓣香之祝蓋嗣廣智云裕既履主席接物以誠緇素翕然一日
<lb ed="B" n="0283b13"/>令圬人塗壁壁中隆然如有物抉之獲悉達多太子像為佛骨
<lb ed="B" n="0283b14"/>刻成因召工傅以黃金金忽迸裂設利從中涌出以小香殿奉
<lb ed="B" n="0283b15"/>之風聲所播檀施雲集日新月異數載之間百廢具舉帝師大
<lb ed="B" n="0283b16"/>寶法王聞之錫以扶宗弘辯禪師之號尋遷九江圓通崇勝禪
<lb ed="B" n="0283b17"/>寺寺在宋初有神僧道濟德公將示寂纍青石為塔語其徒曰
<lb ed="B" n="0283b18"/>此塔若紅即吾再來暨圓機旻公來鎮法席塔色果紅人多異
<lb ed="B" n="0283b19"/>之旻公號為古佛及其臨終復爾懸記有三百年後大興佛事
<lb ed="B" n="0283b20"/>之讖裕入院之夕眾僧夢旻公至而其塔燁然有光者彌月人
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0284a" n="0284a"/>
<lb ed="B" n="0284a01"/>尤異之先是寺之師子巖大樹皆枯澗泉亦渴至是樹則重榮
<lb ed="B" n="0284a02"/>泉則再湧識者謂自旻公至是正符三百年之數其能感物蓋
<lb ed="B" n="0284a03"/>非偶然寺當災毀後唯佛殿法堂尚存餘皆瓦礫裕會歲入節
<lb ed="B" n="0284a04"/>其浮資庀材鳩工創僧寮旃壇林以居學子新梵音閣造大士
<lb ed="B" n="0284a05"/>像他若黥音樓經藏寶閣及塔院莫不竭力經營輪奐並美時
<lb ed="B" n="0284a06"/>榮國公火爾赤以重臣總戎江西慕其慈行洊請敷演大法申
<lb ed="B" n="0284a07"/>弟子禮受持五戒而退有明初興崇尚佛旨洪武元年開善世
<lb ed="B" n="0284a08"/>院統攝釋教選大浮屠主諸名藍移裕住四明阿育王山寺居
<lb ed="B" n="0284a09"/>五山之一繼席頗難其人聞裕至香華接踵天樂遠聞萬口稱
<lb ed="B" n="0284a10"/>頌及其接引未悟單提向上之功棒唱縱橫逢者膽落兩序之
<lb ed="B" n="0284a11"/>眾自慶獲所憑依相與勠力振廢起衰備臻完美五年春太祖
<lb ed="B" n="0284a12"/>飭儀曹建廣薦法會於鍾山遣使者徵裕已年七十餘矣至則
<lb ed="B" n="0284a13"/>召見便殿咨以佛法裕以偈獻覽之大悅命書天界寺額賜賚
<lb ed="B" n="0284a14"/>有加後數年弟子師秀乞宋文憲濂銘其塔文具芝園前集</p>
                <linkGrp>
                    <link targets="#"/>
                    <ptr target="#" type="person"/>
                    <ptr target="#" type="person"/>
                </linkGrp>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>