<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="興福">
<lb
ed="B" n=""/><anchor n="B.27.0151"/>
                    <head>明錢塘淨慈寺沙門釋智順傳</head>
                <p xml:id="pB27p0377b2001">釋智順字逆川姓陳氏瑞安人也父道<anchor xml:id="beg_197" type="cb-app"/>羨<anchor xml:id="end_197"/>母婁氏生子輒殤屢
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0378a" n="0378a"/>
<lb ed="B" n="0378a01"/>哭失明其情不勝哀乃塑智者大師像事之一夕夢僧頂有圓
<lb ed="B" n="0378a02"/>光逆江流而上謂之曰吾當為汝子寤而有娠順既生美質夙
<lb ed="B" n="0378a03"/>成年五歲從季父學季父引生徒渡溪抵萃野順欲相隨季父
<lb ed="B" n="0378a04"/>麾之還俄而溪暴漲季父生徒皆溺然自少不喜蓄髮翛然有
<lb ed="B" n="0378a05"/>塵外趣七歲依仲父慧光於崇興精舍稍長受具戒於天甯禪
<lb ed="B" n="0378a06"/>院習法華經三月通其文出游永嘉無相院覺源璿喜其俊朗
<lb ed="B" n="0378a07"/>引為己徒會橫雲岳大宏三觀十乘之旨於水心法明寺往而
<lb ed="B" n="0378a08"/>受其說眾推為上首居亡何走雁山雙峰未契所言更走千佛
<lb ed="B" n="0378a09"/>毒海清舉為綱維軌範肅然毒海入寂感世無常歎曰義學雖
<lb ed="B" n="0378a10"/>益多聞難禦生死即禦生死舍自性將奚明哉遂更衣入禪走
<lb ed="B" n="0378a11"/>閩之天寶山參鐵關樞授以心要遵而行之似有階漸一日因
<lb ed="B" n="0378a12"/>觸瓠瓜之機地倐平沈毛孔發光舉以求證樞曰此第入門耳
<lb ed="B" n="0378a13"/>最上一乘則邈在萬里之外也汝可悉棄前解專於參提上致
<lb ed="B" n="0378a14"/>力庶乎自入閫奧矣由是精求將踰半載忽焉有省如虛空玲
<lb ed="B" n="0378a15"/>瓏不可湊泊厲聲告樞曰南泉敗闕今已見矣樞復舉不是心
<lb ed="B" n="0378a16"/>不是佛不是物語相詰難順迎機契合遂鳴鐘集眾再行勘驗
<lb ed="B" n="0378a17"/>宗門元旨應答如響尋請分座說法嗣主院事寺制未備多所
<lb ed="B" n="0378a18"/>規畫擇地構亭以增勝槩眾方賴之忽爾棄去過杉關抵百丈
<lb ed="B" n="0378a19"/>上迦葉峯渡江入淮禮諸祖塔經建業回浙中超然如野<g ref="#CB15112">󳬈</g>孤
<lb ed="B" n="0378a20"/>雲無所留礙及反永嘉會王槐卿造報恩院於瑞安大龍山首
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0378b" n="0378b"/>
<lb ed="B" n="0378b01"/>延順主之參徒寖盛至八百指為建僧堂居之石室巖主江心
<lb ed="B" n="0378b02"/>仰其高風以首座招之翩然而往未幾又以何山精舍棟宇湫
<lb ed="B" n="0378b03"/>隘不足以容眾拓之為大伽藍殿堂院廡之制燦然畢具像塑
<lb ed="B" n="0378b04"/>壁繪次第告完而平陽吳德大創歸源寺亦請開山至則為造
<lb ed="B" n="0378b05"/>鐘鼓法器授職分班動合規則時東海有警元帥達忠介公帥
<lb ed="B" n="0378b06"/>師鎮台遣使邀順入行府順辭不見達慕咏弗置篆逆川二字
<lb ed="B" n="0378b07"/>遺之嘗因飯囚戒其勿萌遁逃心當重見日月不久而赦書至
<lb ed="B" n="0378b08"/>周吳二囚以為神其後山寇竊發二囚實為渠魁所經之地焚
<lb ed="B" n="0378b09"/>毀略盡而報恩歸源以順故獨存朝廷聞之為降寺額錫以佛
<lb ed="B" n="0378b10"/>性圓辯禪師之號及金襴法衣順曾不為意悉散其衣盂所蓄
<lb ed="B" n="0378b11"/>退居一室掘地為爐折竹為箸怡然自適溫城淨光塔雄鎮一
<lb ed="B" n="0378b12"/>方年久將壞修葺麤完忽颶風大作其上一乘挾之入海順精
<lb ed="B" n="0378b13"/>誠宏願誓成此塔遣其徒如閩鑄露盤輪相及燄珠之類終遂
<lb ed="B" n="0378b14"/>所志九斗七成鬼輸神運湧峙海隅辨章燕只不花出鎮閩彊
<lb ed="B" n="0378b15"/>道過東甌夜觀塔鐙熒煌知順所造命駕造訪與談般若經心
<lb ed="B" n="0378b16"/>相悅懌呼舟同載入閩宣政分院請居東禪廢剎不一載殿宇
<lb ed="B" n="0378b17"/>廡庫森如煜如梵容穆沖隨相變見靈山一會儼然未散補刊
<lb ed="B" n="0378b18"/>開元藏經仍印施之先是淨業慶城東報國舶塔寶月松峯諸
<lb ed="B" n="0378b19"/>寺兵燹之餘鞠為荒榛福建行中書省將籍其產於官順言於
<lb ed="B" n="0378b20"/>辨章得仍其舊已而思還溫方參政具船迎之千佛院災無有
<pb ed="B" xml:id="B27.0151.0379a" n="0379a"/>
<lb ed="B" n="0379a01"/>起其廢者順為剔除荒莽一彈指頃高閣立成俄而東甌內附
<lb ed="B" n="0379a02"/>潛居林泉若將終焉有明初造尊尚佛乘召江南高行僧十人
<lb ed="B" n="0379a03"/>於鍾山建無遮法會順與其列升座演講聽者數千人事已還
<lb ed="B" n="0379a04"/>錢塘復振錫往淨慈以兵燹凋殘欲大有設施會中朝徵有道
<lb ed="B" n="0379a05"/>浮屠以備顧問眾咸推順順至南京僅四閱月超然善逝洪武
<lb ed="B" n="0379a06"/>六年八月二十日也闍維得舍利無算其徒文顯興富持靈骨
<lb ed="B" n="0379a07"/>歸建塔藏焉著有五會語若干卷善財五十三參偈一卷</p>
                <linkGrp>
                    <link targets="#"/>
                    <ptr target="#" type="person"/>
                    <ptr target="#" type="person"/>
                </linkGrp>
</div>